\documentclass[UTF8, 11pt]{ctexart}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\setlist{leftmargin=*}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\textbf{阶段 1：背景与相关工作}\\
影响力最大化、子模优化与分布式多智能体决策}
\author{Team Members: Name 1, Name 2, Name 3}
\date{CS240: 算法设计与分析，2026 年春季学期}

\begin{document}

\maketitle

\section{算法课程基础}

在进入具体应用之前，先回顾几个算法设计与分析课程中常见的基础概念。许多现代数据问题并不是一开始就表现为传统算法题，而是需要先选择合适的数学抽象。影响力最大化的第一步就是把社交关系、通信关系或多智能体交互关系建模为图 $G=(V,E)$：节点表示用户、设备、智能体或决策单元，边表示信息能够传播或相互影响的通道。这样，原本看似应用化的问题就变成了图上的离散优化问题。

第二个基础概念是计算复杂性。课程中通常会讨论多项式时间算法、NP-hard 问题以及为什么某些优化问题很难精确求解。影响力最大化正是这样的例子：我们希望从 $n$ 个节点中选择 $k$ 个种子节点，候选集合数量为 $\binom{n}{k}$，暴力搜索在稍大规模下就不可行。更重要的是，经典结果表明该问题在常用扩散模型下是 NP-hard 的，因此项目的重点不应是寻找精确最优解，而是研究可证明有效的近似算法。

第三个基础概念是贪心算法与近似分析。贪心算法每一步都选择当前看来最有利的局部决策。对于一般组合优化问题，贪心不一定可靠；但当目标函数具有特殊结构时，贪心可以有严格保证。影响力最大化中的关键结构是子模性，也就是边际收益递减：当已经选择的种子集合变大时，再加入同一个节点带来的新增影响通常会变小。正因为这个性质，经典贪心算法可以获得 $1-1/e$ 的近似保证。

这些基础知识解释了为什么 Topic 3 适合作为算法课项目。它同时包含图建模、NP-hard 问题、贪心策略、近似比、复杂度分析和实验可扩展性评估；如果进一步考虑每个 agent 只掌握局部网络信息，还可以自然扩展到分布式优化和多智能体决策。因此，本项目不是单纯讨论社交网络传播，而是用一个现代应用来展示经典算法思想如何发挥作用。

\section{应用背景}

影响力最大化研究如何在网络中选择少量初始种子节点，使信息、行为或控制信号通过边传播后覆盖尽可能多的节点。它可以用于社交网络营销、舆情传播、公共信息投放、虚假信息干预，也可以被理解为多智能体网络中的有限预算决策问题。

该问题与分布式及大规模优化方向有直接联系。真实网络规模很大，单个中心节点未必能保存完整图结构或完成全部计算。多智能体系统中，每个 agent 通常只知道局部邻居和局部传播信息，但全局目标却依赖整个网络的传播结果。因此，影响力最大化提供了一个自然平台，用来讨论局部信息、通信约束、全局目标和近似优化之间的关系。

\section{算法形式化}

给定图 $G=(V,E)$ 和预算 $k$，影响力最大化问题要求选择 $S\subseteq V$，满足 $|S|\leq k$，并最大化期望影响范围：
\[
    \max_{S\subseteq V,\ |S|\leq k} \sigma(S).
\]
在独立级联模型中，每条边 $(u,v)$ 有传播概率 $p_{uv}$。当 $u$ 被激活后，它有一次机会激活 $v$。传播结束后被激活节点的期望数量就是 $\sigma(S)$。

在常用扩散模型下，$\sigma(S)$ 是单调子模函数。单调性表示加入更多种子不会降低影响范围；子模性表示边际收益递减。该结构使得经典贪心算法虽然不能保证最优，但可以获得 $1-1/e$ 的近似保证。

\section{代表性相关工作}

Kempe, Kleinberg, and Tardos 首次系统研究影响力最大化问题，证明其 NP-hard，并说明独立级联模型和线性阈值模型下的影响函数具有子模性。Nemhauser, Wolsey, and Fisher 的子模最大化理论为贪心算法提供了 $1-1/e$ 的近似保证。Leskovec 等人的 CELF 思想进一步利用子模性加速贪心选择，使该方法更适合大规模网络。

从分布式优化角度看，本项目还关注多智能体协同决策的解释：每个 agent 持有局部图信息，局部估计候选节点收益，再通过通信形成近似全局决策。这种视角与分布式大规模优化、网络系统控制和局部信息下的全局目标优化高度一致。

\section{选题理由}

该选题具有明确的算法价值。第一，它将现代网络传播问题形式化为组合优化问题。第二，它能展示 NP-hard 问题中的近似算法设计。第三，子模性提供了严谨的理论分析入口。第四，分布式扩展能够自然连接多智能体决策和大规模优化方向。相比只讨论传播应用，本项目更强调算法结构：贪心近似、复杂度、可扩展性，以及局部通信条件下的近似性能。

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{kempe2003}
D. Kempe, J. Kleinberg, and E. Tardos.
\newblock Maximizing the spread of influence through a social network.
\newblock \emph{KDD}, 2003.

\bibitem{nemhauser1978}
G. L. Nemhauser, L. A. Wolsey, and M. L. Fisher.
\newblock An analysis of approximations for maximizing submodular set functions.
\newblock \emph{Mathematical Programming}, 1978.

\bibitem{leskovec2007}
J. Leskovec, A. Krause, C. Guestrin, C. Faloutsos, J. VanBriesen, and N. Glance.
\newblock Cost-effective outbreak detection in networks.
\newblock \emph{KDD}, 2007.

\end{thebibliography}

\end{document}
